% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Spreadsheet::Read}
Spreadsheet::Read~\cite{spreadsheet_read} es un módulo en Perl que permite
extraer los datos de diferentes formatos de documentos de hoja de cálculo
como los formatos sxc y ods de OpenOffice.org, xls
y xlsx de Microsoft Excel, \acs{CSV} y otros.

Este módulo en lugar de implementar los diferentes formatos, hace uso de
diferentes módulos para obtener la información de cada tipo de documento de
hoja de cálculo, ofreciendo un mecanismo homogéneo de acceso a los datos de un
documento independientemente de su formato.

\subsubsection{Ejemplo de código usando Read}
En este apartado se muestra un ejemplo~\cite{spreadsheet_read}, extraído de la
documentación del módulo, en el que se abre un documento de formato xls
y se obtiene el valor de una celda. Además, se muestra un ejemplo de la
estructura usada para almacenar la información de un documento de hojas de
cálculo. El objetivo principal de mostrar el código usado es el de ilustrar el
nivel de complejidad de uso del componente.

\begin{listing}[
  float,
  language = Perl,
  caption  = {Ejemplo uso Spreadsheet::Read}, 
  label    = code:spreadsheet_read]

use Spreadsheet::Read;

my $ref = ReadData ("test.xls");
my $a3 = $ref->[1]{A1}, "\n";
\end{listing}

En el listado~\ref{code:spreadsheet_read} se puede ver el código resultante para
abrir un documento de hojas de cálculo que tiene formato xls, y después obtener
el valor de la celda A1 de la primera hoja de cálculo.

\begin{listing}[
  float,
  language = Perl,
  caption  = {Ejemplo de la estructura de datos de un documento de
  Spreadsheet::Read}, 
  label    = code:spreadsheet_read_ED]

 $ref = 
 [
	# Elemento 0: contiene la informacion general del documento
	{ sheets  => 2,
      sheet   => {
      	"Sheet 1"   => 1,
    	"Sheet 2"   => 2,
      },
      type    => "xls",
      parser  => "Spreadsheet::ParseExcel",
      version => 0.26,
    },
    # Elemento 1: contiene la informacion de la primera hoja
    { label  => "Sheet 1",
      maxrow => 2,
      maxcol => 4,
      cell   => [ undef,
        [ undef, 1 ],
        [ undef, undef, undef, undef, undef, "Nugget" ],
      ],
      A1     => 1,
      B5     => "Nugget",
    },
    # Elemento 2: contiene la informacion de la segunda hoja    
    { label => "Sheet 2",
		:
    		:	}
\end{listing}

En el listado~\ref{code:spreadsheet_read_ED} obtenido de la documentación del
módulo~\cite{spreadsheet_read} se puede ver como toda la información
recuperada al leer un documento de hojas de cálculo se almacena en {\it array}
donde el primer elemento contiene los datos referentes al documento completo,
tales como el número y nombre de las hojas que contiene, el tipo de documento y
el parser utilizado junto con su versión; el resto de elementos contienen los
datos de cada una de las hojas de cálculo (nombre, número de filas, número de
columnas, valores de las celdas). Como el módulo no está programado con
orientación a objetos, basta con conocer las estructuras que contienen la
información para trabajar con ellas.
 
\subsubsection{Características de la alternativa}
Una vez introducida la alternativa, se van a analizar las diferentes
características comentadas en la introducción del capítulo. 

Esta alternativa permite trabajar con múltiples formatos de hojas de cálculo
pero solamente para la lectura de la información como el nombre del módulo
indica, por lo tanto no permite modificación ni creación de documentos.

El lenguaje de programación usado es Perl, y al estar el módulo escrito
completamente en dicho lenguaje, incluyendo los módulos que utiliza, es
multiplataforma, pudiendo usarse en cualquier sistema que tenga una
implementación del intérprete de Perl.

La librería tiene una licencia \acs{GNU} \acs{GPL}  y la aplicación que
implemente esta alternativa debe ser libre y usar el mismo tipo de licencia.

La dificultad de uso es sencilla al disponer de una documentación donde se
muestran las estructuras completas en las que se carga la información a
utilizar, como ya se ha ilustrado en el apartado anterior, y las funciones
principales de uso. En este caso como el módulo no está programado con
orientación a objeto, basta con conocer las estructuras que contienen la
información para trabajar con ellas. 

Spreadsheet::Read lleva en desarrollo desde el 2005 sacando
versiones con frecuencia pero no ofrece soporte directamente a través de algún
canal directo salvo la gestión de {\it bugs} que ofrece CPAN~\cite{cpan} por
defecto, lo que hace que tenga una madurez y actividad altas, sin soporte
directo, puesto que no existe ninguna actividad en el sistema ofrecido por CPAN.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: